\phantomsection
\chapter{Ringraziamenti}
\markboth{Ringraziamenti}{}

Alla fine di un viaggio, lungo o corto che sia, è d'obbligo fermarsi per un attimo, guardare indietro e tirare le somme di quanto si è vissuto. Vorrei impiegare questo ultimo spazio per ringraziare chi mi ha accompagnato in questo percorso che mi ha permesso di arrivare fino a questo punto. 

Vorrei ringraziare innanzitutto il mio relatore, Prof. Fabio Palomba ed il Dott. Emanuele Iannone che durante questo percorso di Tesi sono sempre stati la mia guida, non lasciandomi mai solo e consigliandomi ogni volta nel modo migliore. La giornata passata al SeSa Lab è una di quelle di cui conservo il ricordo più bello in assoluto. Grazie di vero cuore.

Ringrazio Francesco, Luca, Tagai, Raffale e Valentina, i miei amici di sempre, per essere stati al mio fianco da quando eravamo poco più che bambini, nei momenti belli come in quelli brutti. \textit{Per aspera ad astra!}

Ringrazio Lorenzo, Vincenzo, Vincenzopio e tutti i colleghi con i quali ho avuto il privilegio di condividere le mie giornate in questi tre anni e che col passare del tempo sono diventati ormai la mia seconda famiglia. Siete voi che avete contribuito a rendere questo percorso speciale e spero di continuare a viaggiare al vostro fianco ancora a lungo. Questa vittoria è anche la vostra!

Ringrazio mio padre e mia madre, che fin dal principio hanno creduto in me ed hanno assecondato tutti i miei piani senza mai farmi sentire sbagliato o non all'altezza. Se sono la persona che sono è soprattutto grazie a voi.

Infine, un ringraziamento speciale va a Federica, che da quando è entrata nella mia vita ha rappresentato un punto fermo a cui appigliarmi anche nei momenti difficili. Con la tua pazienza e la tua empatia mi hai aiutato a capirmi meglio e a lavorare su me stesso per diventare una persona migliore. Di questo, te ne sarò per sempre grato.
\begin{flushright}
    \textit{And tonight, we can truly say: together we're invincible!}
\end{flushright}
