<resources>
    <string name="app_name">ShallWeGo</string>
    <string name="open">Apri</string>
    <string name="close">Chiudi</string>
    <string name="title_activity_scrolling">ScrollingActivity</string>
    <string name="help_identifier">
        "Un identificativo di solito è quel numero o quella lettera (o una combinazione di questi) che identifica
        univocamente una linea di una determinata azienda.\n"
        "Ci sono tuttavia delle aziende che non adottano questa convenzione e identificano le proprie linee tramite la
        loro origine e destinazione.\n"
        "Ad esempio, Busitalia Campania sfrutta il sistema degli identificatori usando i numeri per le sue linee mentre
        la SITA Sud invece no.\n"
        "Se la linea che stai segnalando non possiede un identificatore, puoi deselezionare la casella qui a sinistra e
        procedere ad inserire solamente origine e destinazione.\n"
    </string>
    <string name="help_origin">
        "In questi campi ti è possibile scegliere il Comune da cui solitamente si originano le corse della linea che
        stai segnalando.\n"
        "Solitamente, nel caso di linee extraurbane esso è indicato sui quadri orari disponibili sul sito
        dell'azienda.\n"
        "Oltre che nel caso di una linea senza identificatore, è necessario specificarlo anche per permettere alla
        piattafoma di determinare gli utenti più adatti a verificare la tua segnalazione."
    </string>
    <string name="help_destination">
        "In questi campi ti è possibile scegliere il Comune in cui solitamente terminano le corse della linea che stai
        segnalando.\n"
        "Solitamente, nel caso di linee extraurbane esso è indicato sui quadri orari disponibili sul sito
        dell'azienda.\n"
        "Oltre che nel caso di una linea senza identificatore, è necessario specificarlo anche per permettere alla
        piattafoma di determinare gli utenti più adatti a verificare la tua segnalazione."
    </string>
    <string name="action_settings">Settings</string>
    <string name="title_activity_line_report">ScrollingActivity</string>
    <string name="title_activity_company_report">ScrollingActivity</string>
    <string name="title_activity_temporary_event_report">ScrollingActivity</string>
    <string name="title_activity_new_ride">ScrollingActivity</string>

</resources>